# Обработка ошибок

Обработка ошибок в Rust является одним из ключевых аспектов языка, ориентированного на безопасность и устойчивость приложений. В Rust нет классической системы исключений, как во многих других языках программирования. Вместо этого, ошибки обрабатываются с помощью возвращаемых значений, что позволяет программистам явно обрабатывать случаи сбоев.

В Rust существует два основных типа ошибок:

1. Восстанавливаемые ошибки (Recoverable errors)
2. Невосстанавливаемые ошибки (Unrecoverable errors)

### Восстанавливаемые ошибки

Для обработки восстанавливаемых ошибок (например, невозможности открыть файл из-за неверного пути) используется тип `Result<T, E>`, где `T` — это тип успешного результата, а `E` — тип ошибки.

`Result` имеет два варианта:

- `Ok(value)` указывает на успешное выполнение операции и содержит результирующее значение `value`.
- `Err(e)` указывает на неудачу и содержит объект ошибки `e`.

Пример работы с `Result`:

```rust
use std::fs::File;

fn open_file(path: &str) -> Result<File, std::io::Error> {
    let file = File::open(path);
    file
}

fn main() {
    match open_file("nonexistent_file.txt") {
        Ok(file) => {
            // Обработка успешно открытого файла
        }
        Err(e) => {
            // Обработка ошибки
            println!("Ошибка при открытии файла: {}", e);
        }
    }
}
```

### Невосстанавливаемые ошибки

Невосстанавливаемые ошибки обычно указывают на ошибки программирования, такие как доступ к значениям за пределами массива. В Rust для завершения программы в случае невосстанавливаемых ошибок используется макрос `panic!`. Он выводит сообщение об ошибке, раскручивает и очищает стек, а затем завершает программу.

Пример использования `panic!`:

```rust
fn main() {
    panic!("Что-то пошло не так");
}
```

### Распространённые практики обработки ошибок

- Использование `match` или методов `unwrap()` и `expect()` для обработки `Result`.
  - `unwrap()` в случае `Err` вызывает панику программы.
  - `expect()` позволяет указывать сообщение об ошибке, которое будет показано при панике.
- Использование `?` оператора для упрощения обработки ошибок в функциях, которые возвращают `Result`.
- Создание кастомных типов ошибок для более тонкой обработки и информативных сообщений.

```rust
fn read_file(path: &str) -> Result<String, std::io::Error> {
    let mut file = File::open(path)?;
    let mut content = String::new();
    file.read_to_string(&mut content)?;
    Ok(content)
}
```

В Rust нет исключений на уровне языка. Вместо этого Rust предпочитает явный контроль потока ошибок через `Result`, позволяя программистам обрабатывать ошибки сразу же при их возникновении, что способствует написанию более надёжных и безопасных программ.
